\chapter*{}
\vspace{5cm}

\begin{flushright}
{\fontfamily{pzc}\fontsize{15}{1}\selectfont{
    Mira la cumbre de la montaña, pero recuerda admirar las cosas bellas del camino sin olvidar los pasos que dejas atrás.\\
    Después de todo, el regalo es la experiencia y la cima es parte del viaje.
    \\ \vspace{0.5cm}
    {\em Santiago A. Flores Román}}}
\end{flushright}

\chapter*{Dedicatoria}
    A mis abuelos Hebert y Socorro, a quienes siempre llevaré en mi corazón. Ellos me mostraron que una persona con voluntad es capaz de cambiar lo que desea en su vida. Antes de que descansen los dos juntos, les entrego este trabajo como muestra de lo que lograron marcar en mí, su sabiduría.
    
    Para mi amada esposa Diana Marlén. Cada letra en este trabajo es un detalle que le entrego con mi corazón y cada idea expresada en el mismo es una muestra del futuro que deseo que tengamos juntos. Este es un primer paso, pero los siguientes serán nuestro vuelo.

\chapter*{Agradecimientos}
    A mi asesor Dr. Juan Manuel Solano Altamirano, quien me guió y acompañó durante este proyecto y muchos otros anteriores a este. Con ellos, me ayudó a desarrollar las herramientas que serán las más útiles para el futuro.
    
    A toda mi familia. Ellos me han apoyado constantemente durante toda la licenciatura y sé que no habría llegado hasta acá si no hubiera sido por ellos.
    
    A mi amada esposa Diana Marlén. En los momentos de mayor tensión y presión, ella me ha ayudado mucho no solo durante el transcurso de la licenciatura, sino que también con el desarrollo de este trabajo. Incluso me enseñó conceptos que van más allá de la física, los químicos.